
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}




\usepackage{multirow}

%\usepackage{lipsum}

\title{Отработка и надежность ЖРД}
\author{Ирьянов Николай Яковлевич}
\date{12 февраля 2019г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\maketitle

17ч семинаров, 17ч лабораторных работ (2 штуки обе в орево), домашнее задание, 2 реферата (1 -- небольшой, 2стр на тему мат.тех база, летные испытания, летная отработка, возможности и структура полигона восточный плесецк байконур, также пойдет отработка двигателей за рубежом; 2 -- методы и средства измерения основных параметров двигателя при его отработке (усилий, расходов, температуры и давлений), 16 неделя, доп. частоты вращений, скорости перемещений и т.п.), 2 РК (5-6 неделя определения 25 баллов, 12-13 неделя мат.тех база 45 баллов), экзамен.

Список литературы:
\begin{enumerate}
    \item ГОСТ 22763-77 двигатели ракетные жидкостные, недежность, контроль и испытания
    \item ГОСТ 17655-89 двигатели ракетные жидкостные, термины и определения
    \item ГОСТ 27.002-89 Надежность в технике, основные понятия термины и определения
    \item Рактные двигательные установки, термины и определения Ягодников Ирьянов
    \item ГОСТ Р51229-98 Установки двигательные ракетные жидкостные, общие требования к построению и содержанию комплексной программы экспериментальной отработки (КПЭО)
    \item ГОСТ В21262-75 Двигатели ракетные жидкостные, обеспечение и контроль надежности
    \item Испытательные комплексы и экспериментальная отработка ЖРД Голеев Денисов Машиностроение 2012
    \item Испытание и обеспечение надежности ракетных двигателей Коломенцев Краев
    \item Основы теории расчета надежности ракетных двигателей Краев и др 
    \item Исследование и стендовая отработка ракетных двигателей на твердом топливе Волков Ягодников
\end{enumerate}


\section{Введение}
\subsection{Термины и определения}
\textbf{Проектирование} (ГОСТ) --- процесс составления описания необходимого для создания в заданных условиях еще не существующего объекта на основе первичного описания этого объекта и алгоритма его функционирования, путем преобразований первичного описания, оптимизацией заданных характеристик объекта и алгоритма его функционирования, устранением некоректности первичного описания, и последующим представлением описания на различных языках.

\textbf{Отработка} --- комплекс организационно-технических и научно-методичес-ких мероприятий по обеспечению экспериментального определения показателей качества объекта и соответствия его характеристик требованиям ТЗ во всем диапазоне условий его эксплуатации. Основная задача отработки обеспечить качество изделия.


Параметры и характеристики заданные в ТЗ называют \textit{установленными} параметрами.



\textbf{Надежность} --- свойство объекта сохранять работоспособное состояние в течении заданного времени при заданных условиях эсплуатации.



\textbf{Объект} --- то, на что направлено наше действие или внимание.
\textbf{Продукт} --- объект подвергшийся воздействию. Совокупность продуктов --- \textbf{продукция}. \textbf{Изделие} --- продукция полученная промышленным способом, обладающее потребительскими свойствами и предназначенное для реализации.

\textbf{Свойство} --- признаки по которым объекты различаются между собой. \textbf{Физическая величина} --- общее свойство обладающее количественной мерой.

\textbf{Качество} --- совокупность свойств изделия или продукции обуславлевающее его пригодность удовлетворять определенные потребности в соответствии с его назначением.

В соответствии с ISO-8402, \textbf{качество} --- полная совокупность характеристик объекта относящихся к его способности удовлетворять установленные и предполагаемые потребности.

\[ K = \dfrac{целевая\ отдача}{целевая\ задача} \]

\textbf{Показатели качества} --- свойства характеризующие полезность или степень приспособленности изделия выполнять свое предназначение.

Мерилом полезности являются критерии совершенства, критерии качества. 

Критерий пригодности: \[ П_{д}=П_{ТЗ} \]

Критерий превосходства:
\[ \begin{cases}
    П_{д} > П_{ТЗ}\\
    П_{д}<П_{ТЗ}
\end{cases}
 \]

Критерий оптимальности:
\[ П_{д} = П_{min} \]
\[ П_{д} = П_{max} \]

\textbf{Модель} --- всё то что заменяет объект в процессе его исследования и проектирования. 
\textbf{Макет} --- изделие выполненное в иных размерах или (и) в иных материалах. Макетирование широко используется при компановке.

\textbf{Экспериментальный образец} --- изделие, которое обладает некоторыми существенными свойствами для данного изучения создаваемого объекта.



\textbf{Опытный образец} --- изделие, которое обладает всеми признаками издаваемого изделия, но допускает конструктивно-схемные или режимные измения, изготавливаются по рабочей документации.

\textbf{Головной образец} --- демонстрационный образец, доказывающий в натурных условиях соответствие характеристик установленным, изготовленный по скорректированной документации.

\textbf{Натурный образец} --- образец который изготовлен и  работает в реальных условиях эксплуатации.

\textbf{Штатный образец} --- натурный образец находящийся в эксплуатации.

\textbf{Испытание} --- экспериментальное определение показателей качества и значений параметров изделия в процессе его функционирования или при имитации условий эксплуатации, а также при воспроизведении воздействий на изделие по заданной программе.

Все испытания групируются в виды испытаний, виды испытаний группируются в категории испытаний.

\textbf{Работа ЖРД} --- выполнением двигателем операции по созданию или изменению значения вектора тяги или обеспечение условия работы других составных частей аппарата предназначенного для перемещения в соответствии с установленными требованиями.

\textbf{Испытание ЖРД} --- работа двигателя, или воздействие на него специальных нагрузок с целью получения информации о его техническом состоянии или с целью изучения процессов протекающих в двигателе.

\textbf{Техническое состояние} --- состояние которое характеризуется в определенный момент времени в определенных условиях внешней среды значениями установленных параметров.

\textbf{Работоспособное состояние} --- состояние изделия, при котором все его параметры соответствуют установленным.

\textbf{Исправное состояние} --- состояние изделие, при котором его параметры соответствуют КТД (конструкторской технической документации).

\textbf{Предельное состояние} --- состояние изделия, при котором его дальнейшая эксплуатация должна быть прекращена из-за неустранимого ухода параметров за установленные (старение) пределы или из-за неустранимых нарушений требований безопасности, из-за неустранимого снижения эффективности эксплуатации ниже допустимого или из-за необходимости проведения капитального ремонта.

\begin{table}[h!]
    \small{
        \begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|}\hline
            Вид технического   & \multicolumn{3}{c|}{Квалификация технического состояния} \\ \cline{2-4}
            состояния& Соответствует требованиям КТД и ТЗ & Соответствует рубованиям ТЗ и не Соответствует КТД & Не соответстует ТЗ \\ \hline
           Исправное и\newline работоспособное & + & & \\ \hline
           Неисправное и \newlineработоспособное &  &+ & \\ \hline
           Неисправное и \newlineнеработоспособное &  & &+ \\ \hline
       \end{tabular}
    } 
\end{table}


\section{}
\subsection{Работоспособное состояние ЖРД}
%Что такое эксплуатация ЖРД и временные характеристики.

\textbf{Работоспособное состояние ЖРД} состояние когда он создает тягу установленного значения и направления при установленных значениях удельного импульса и соотношения компонентов выполняя при этом условия безопасности или работоспособности аппарата для перемещения которого он предназначен.

\textbf{Техническое состояние ЖРД} определяется  такими свойствами как механическая прочность его составных частей, жаропрочность, высокочастотная устойчивость камер сгорания и газогенератора, виброустойчивость составных частей ТНА, энергосовершенство параметров, характеризующих протекание процессов необходимых для выполнения двигателем функций работоспособности.

Каждое из этих свойств ЖРД может быть количественно оценено по его внешним проявлениям (перемещение, температура, и т.п.) Такие признаки называют параетрами состояния ЖРД. Они могут быть количественно оценено с помощью средств измерения и их расмотрение в совокупности дает представление о техническом состоянии ЖРД в целом. 

\textbf{Диагностика} --- область знаний охватывающая теорию методы и средства определения технического состояния объекта.

\textbf{Контроль} технического состояния --- оценка, или определение, соответствия свойств показателей определенным требованиям.

\textbf{Отказ} --- событие заключающееся в нарушении работоспособного состояния.

\subsection{Что такое эксплуатация ЖРД}
\textbf{Эксплуатация ЖРД} --- процесс или совокупность процессов транспортировки, хранения, подготовки к применению, ожидания применения и применение по назначению.

Начало эксплуатации устанавливается в технической документации по согласованию с заказчиком и может отсчитываться: от момента отправки; от момента получения; от момента установки в изделие и др.

Календарный срок от начала эксплуатации до снятия с эксплуатации или до наступления предельного состояния называется \textbf{сроком службы}.
 
\textbf{Жизненный цикл }изделия --- календарный срок от замысла или разработки технических требований до наступления предельного состояния.

\subsection{Временные характеристики}

 


\textbf{Наработка} --- это работа изделия по назначению, \textbf{ресурс} --- это возможность работы по назначению\pic{1}.

\textbf{Рабочий ресурс} --- ресурс, расходуемый по назначению в течении установленного срока службы.

\textbf{Установленный ресурс} --- наработка ЖРД записанная в техническом задании при его безотказной работе.

\textbf{Гарантийный ресурс} --- наработка ЖРД по назначению в течении которого разработчик гарантирует работоспособность ЖРД и в случае появления неисправностей берет на себя обязательства устранить их.

\textbf{Технический ресурс} --- время работы по назначению до предельного состояния, но предельное состояние для каждого изделия оно наступает в разное время.


\subsection{Стадии жизненного цикла двигателя. Роль и место отработки и испытаний}

Жизненный цикл разделяется на стадии каждый из которых разделяется на этапы., с каждого этапа можно уйти назад.

На каждом из этих этапов ведется работа с помощью метода систем (структура может быть разделена на составные части), каждый раз могут вернуть на предыдущий этап для уточнения (этап принятия решения).

Стадии:
\begin{enumerate}
    \item[0.] Потребности обороны или народного хозяйства
    \item Исследования и обоснование разработки ЖРД, основная цель --- выявление новых физических закономерностей, обеспечить постоянный прогресс развития двигателей. Эта стадия должна закончится техническим предложением
    \begin{enumerate}
        \item Тактико-технические требования к объекту (что должен делать)
        \item Проработка в НИИ и промышленных организациях (сотрудники высказывают свои соображения, возможности)
        \item ФПНИР --- фундаментальные поисковые НИР
        \item Аванпроект --- разработка технических предложений
    \end{enumerate}
    
    \item Проектирование (ОКР, разработка)
    \begin{enumerate}
        \item Разрабатывается требуемое ТЗ
        \item Для выбранной схемы разрабатывается Эскизный Проект
        \item Технический проект
        \item Рабочий проект --- документация которая описывает изготовление изделия но допускает доработки, Рабочая конструкторская документация, технологическая документация, технические условия на испытания, программа и методика испытаний, КПЭО (комплексная программа экспериментальной отработки)
        \item Изготовление головного образца или партии (проводятся испытания при значениях параметров отличающихся от ТЗ с целью форсирования разрушения)
        \item Отработка
        \item Корректировка рабочих документов, изготовление головных образцов,  опытный образец --- образец ЖРД, изготовленный по \textbf{вновь} разработанной рабочей конструкторской и технологической документации и предназначенный для проверки соответствия в процессе отработки требованиям технического задания и принятия решения о передаче ЖРД в серийное производство и сдача его заказчику.
        \item МВИ ЛСИ (межведомственные, летные испытания), государственные испытания.
    \end{enumerate}
    
    \item Серийное производство --- стадия жизненого цикла заключается в серийном производстве ЖРД, основным документом является ТУ (технические условия)
    \begin{enumerate}
        \item Подготовка Производства (подготовить к циклу производства, выпускается предварительная партия, подвергаются испытанию), первый вид испытаний --- квалификационные
        \item Серийное производство, испытания --- периодические испытания, например раз в год, или испытание $ n $ двигателей из партии $ N $, это всё должно быть прописано в ТУ или КПЭО. 
        \item Поставка продукции
    \end{enumerate}
    
    
    \item Эксплуатация 
    \begin{enumerate}
        \item транспортировка
        \item хранение
        \item подготока к применению
        \item ожидание применения
        \item применение по назначению
        \item утилизация
    \end{enumerate}
    
    \item Кап. ремонт, в целом для космической техники, стадия кап. ремонта является нехарактерной, исключение составляют только двигатели и ракетные блоки многократного использования. Принципиально, если идеалогически на этапе НИР будет принято что двигатель будет многоразовым, то необходимо будет во все стадии жизненного цикла красной строкой прописать \textbf{капитальный ремонт}. Необходимо будет разработать ремонтную документацию и ремонтную технологическую документацию. И на стадии разработки нужно будет ввести опытный ремонтный образец.
\end{enumerate}


Этапы разделены между собой этапом принятия решения, при этом используется системо-технический подход с использованием метода иттераций.



Система --- организованный комплекс средств действиющих согласованно для достижения общих для них целей. Должен обладать:
\begin{enumerate}
    \item имеет цель
    \item выделен из окружающей среды
    \item компонентен
    \item структурирован
    
    \item управляем
\end{enumerate}


Объект имеет связь с внешней средой которые называются коммуникативныи. 

\section{}
%замена Дмитрий Алексеевич
\subsection{Методы экспериментальной отработки ЖРД и ЖРДУ}

В основном отработка проводится в двух направлениях:
\begin{enumerate}
    \item Отработка ЖРД
    \begin{enumerate}
        \item Холодные испытания
        \item Огневые испытания 
    \end{enumerate}
    \item Автономная отработка элементов конструкции ЖРД
    
\end{enumerate}

Принцип организации отраслевой экспериментальной базы:
\begin{enumerate}
    \item Испытательная станция и предприятие разработчиков ЖРД
    \item Головные институты по ЖРД и смежникам, обеспечивающих комплектующие, центр им. Келдыша, без них не обходится ни одно межведомственное испытание
    \item ЦНИИМАШ --- отвечает за космический комплекс в целом
    \item РосКосмос --- выполяет роль заказчика по всем работам связанным с космической деятельностью.
\end{enumerate}

Материальное обеспечение испытаний, на какой бы базе мы не были, можно выделить три взаимосвязные группы:
\begin{enumerate}
    \item основные сооружения и системы
    \item вспомогательные системы
    \item системы обеспечения
\end{enumerate}

Стадии огневых стендовых испытаний:
\begin{enumerate}
    \item Подготовительные работы,
    \item Непосредственно проведение ОСИ,
    \item Анализ, оценка результатов и оформление необходимой отчетной документации.
\end{enumerate}

Концепция автоматизированного комплекса контроля и управления рабочими процессами ФКП "НИЦ РКП". В современных технологиях необходимо выделить три группы
\begin{enumerate}
    \item система анализа результатов испытаний --- воспринимают информацию от первичных преобразователей
    \item система хранения баз данных
    \item система высокопроизводительных вычислений --- для вторичной обработки и аварийная защита
\end{enumerate}

\subsection{Подготовительные работы}
\begin{enumerate}
    \item Проработка поступившей с ЖРД документации
    \item Разработка документации для проведения ОСИ 
    \item Проведение входного контроля комплектующих
    \item Сборка, снаряжение ЖРД и двигательной установки
    \begin{itemize}
        \item корпус
        \item вкладной заряд
        \item сопловой блок
        \item воспламенительное устройство
    \end{itemize}
    
    \item Термостатирование по спецпрограмме --- для криогенных топлив, особенно для водорода! Основная цель: 
    \begin{itemize}
        \item снизить время возложенное на термостатирования
        \item снизить расход криогенного компонента
    \end{itemize}
    \item Подготовка стендовых и командных систем:
    \begin{itemize}
        \item градуировка ПИП (первичный измерительный преобразователь)
        \item калибровка ПИП 
        \item индентификация каналов измерений
    \end{itemize}

    На всех испытательных станциях существуют две структуры:
    \begin{itemize}
        \item сектор измерений --- отвечает за регистрацию показаний
        \item сектор управлений --- отвечают за выдачу управляющих сигналов (например дросселирование)
    \end{itemize}
\end{enumerate}



\subsection{Хронология и порядок проведения ОСИ}
\begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Подготовка объекта испытаний\pic{1}
        \item Разборка ЖРД
    \end{enumerate}
    
    \item \begin{enumerate}
        \item Подготовка и работа системы измерения и регистрации 
        \item Фото-видеосъемка разобранного ЖРД
    \end{enumerate}

    
    \item \begin{enumerate}
        \item Выпуск технического задания на проведение ОСИ
        \item Подготовка и работа системы управления
        \item Выпуск отчетной документации --- подразумевается выпуск первичной документации (Акт о проведении испытаний), затем технический отчет о проведении испытаний
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


Особенность стенда: является стендом открытого типа, продукты истекают в окружающую среду, проводить можно испытания только на экологически чистых компонентах топлива.




\section{}



\subsection{Роль и место отработки и испытаний в жизненном цикле ЖРД}

При проведении проектно-конструкторских работ, используется такой прием как \textit{схематизация} --- система или объект рассматривается в упрощенном виде (в виде схемы) которая в зависимости от сложности и назначения регламентируется определенным образом государственными стандартами. 

Наиболее часто встречающимися являются: структурные схемы --- упращенное представление объекта в виде составляющх элементов и указанием их связей и назначением.

В процессе проектирования используются структурные, структурно-функциональные и полные схемы.

Если используются иерархические связи, то схема называется структурно-иерархической, обычно рассматривается 5-6 уровней.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{draws/4/1}
    \caption{Структурно-иерархическая схема}
\end{figure}

В вертикальном направлении --- связи подчиненния/подчиненности, в горизонтальном --- связи согласования.




Двигатель как объект отработки и испытания должны обладать набором свойств, которые удовлетворяют потребностям в соответствии с назначением объекта и делают его конкурентно-способным.

Двигатель должен обладать определенным набором качественных показателей, основными из которых являются такие как:
\begin{enumerate}
    \item показатели назначения: тяга, импульс тяги, удельный импульс, циклограмма работы, соотношение компонентов и т.д.
    \item надежность: вероятность безотказной работы $ P_{T>t_у} $ (где $ T $ --- случайная наработка, $ t_y $ --- устаноленная наработка), вероятность отказа $ Q_{T\le t_у} $.
    
    \item \textbf{сохраняемость} --- свойства изделия сохранять работоспособное состояние до работы по назначению и быть безотказным, 
    
    \item \textbf{долговечность} --- свойство сохранять безотказность в течении срока службы, 
    
    \item \textbf{безопасность} --- свойства изделия исключать или уменьшать опасности связанные с эксплуатацией изделия (например токсичность, взрыво и пожароопасность, аккустические свойства),
    
    \item  \textbf{технологичность} --- характеризует оптимальность затрат материалов, труда, оборудования и времени на подготовку, изготовление и эксплуатацию, 
    
    \item \textbf{транспортабельность} --- приспособленность к перемещению с помощью конкретных видов транспорта,
    
    \item \textbf{экономичность} --- характеризует затраты связанные с разработкой, изготовлением, монтажом, эксплуатацией
    \item \textbf{эргономичность} --- характеризует совокупность свойств характеризующих доступность к отдельным узлам и агрегатам в процессе сборки, монтажа, возможность обеспечения санитарно-гигиенических норм при работе,
    \item \textbf{унифицированность} --- характеризует степень использования в конкретном объекте стандартных узлов и деталей,
    \item \textbf{патентно-правовые} аспекты --- характеризует оригинальность принятых решений, конкуренто-способность и степень патентной защиты,
    \item \textbf{эстетичность} --- характеризует рациональность форм и компоновки.
\end{enumerate}


\subsection{Краткое описание жизненного цикла}
\textbf{ТЗ} --- первичный описательный образ объекта который требуется заказчику, как правило он содержит: общие технические требования, где указаны точные названия и назначение двигателя, условия эксплуатации, требования по надежности, циклограмма работы, массовые-габаритные характеристики. 

\begin{figure}[h!]
    \centering\label{4:schem}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{draws/4/2}
    \caption{Структурно-иерархическая схема}
\end{figure}


Получив ТЗ разрабатываются техническое предложение: на этом этапе проводится обоснование целесообразности разработки, рассматриваются различные варианты возможных решений, осуществляется сравнительная оценка этих вариантов с учетом конструктивно-технологических особенностей объекта и наличия прототипа.

Эти предложения затем рассматриваются в НТС, и затем раздаются проработанные задания в различные отделы.

На этапе эскизного проектирования оценивают варианты конструктивно схемных решений составных частей, устанавливают их особенности и возможности создания. Изготавливают макеты, разрабатывают модели с целью проверки принципов работы и определение параметров основных структурных составляющих объекта. Определяют круг вопросов подлежащих решению на последующих этапах. Основной документ который разрабатывается на этом этапе --- разрабатывается программа обеспечения надежности или качество (ОН или ОК).

\textbf{Программа обеспечения надежности (ОН)} --- документ устанавливающий комплекс взаимосвязанных организационно-технических требований и мероприятий, подлежащих проведению на определенных этапах жизненного цикла объекта и направленных на обеспечение заданных требований надежности или на повышение надежности.


На этапе \textit{технического проектирования} осуществляется разработка конструкторских решений и формирование конструкторско-технической документации с выполнением необходимых расчетов, в том числе подтверждающих технико-экономическое обоснование разрабатываемой конструкции на технологичность с учетом отзывов изготовителей и испытателей экспериментальных образцов. На этом этапе разрабатываются экспериментальные образцы.

На этапе разработки рабочей конструкторской документации изготавливаются чертежи деталей, сборочные чертежи, монтажные схемы, ведомости стандартных изделий, эксплуатационные и другие документы по усмотрению заказчика. На этом этапе разрабатывается маршрутная технология, проектируется технологическая остнастка, для изготовления опытных образцов на производственной базе КБ или на заводе изготовителе. С целью проведения испытаний опытных образцов на испытательных стендах, станциях (изготовление опытных образцов на заводе-изготовителе позволяет сократить сроки выпуска продукции и стоимость).

Проведение испытаний опытных образцов позволяет проверить достигнутый уровень надежности, уточнить параметры узлов агрегатов и деталей, произвести полную увязку всех чертежей рабочих технологических карт, найти пути экспериментальной проверки изготовления наиболее сложных деталей, определить качество функционирования в наиболее тяжелых условиях хранения и эксплуатации.

На этапе рабочего проектирования в развитие программы ОН выпускается комплексная программа экспериментальной отработки (КПЭО).

\textbf{КПЭО} --- основной организационно-методический документ, определяющий номенклатуру и состав объектов отработки, их цели, задачи, порядок и место проведения, а также сведения о порядке определения показателей надежности по результатам экспериментальной отработки и подтверждение требований по безопасности, а также о порядке отработки конструкторско-технологической и эксплуатационной документации и порядке контроля КПЭО.


Отработка и испытания не является изолированным процессом, а неразрывно связана с процессом проектирования, а отработка является одним из основных его этапов. Роль испытания может быть представлена как действие обратных связей возникающих на каждом этапе проектирования. В результате действия этих обратных связей происходит последовательное уточнение параметров изделия и приближения их к оптимальным значениям. Приведенная схема (\ref{4:schem}) подтверждает связь испытаний с процессом проектирования и свидетельствует об определяющей их роли в процессе оптимизации параметров двигателя.

% специфики отработки в вопросах не будет.

\section{}


Отработка и испытания --- является наиболее трудозатратным элементом жизненного цикла изделия. Об этом свидетельствует характер распределения затрат на отработку в ракете-носителе с ракетным двигателем.

Затраты на исследование и обоснование разработки --- 10-15\%, затраты на разработку документации и создания опытных образцов --- 20\%, доводочные и летные испытания --- 40-45\% и серийное производство и эксплуатация --- 20\%.
Затраты на пуск в 6-7 раз больше затрат на производство.

Отсюда следует, что основная цель разработчика --- снизить количество пусков до минимума.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Затраты & Атлас (ЖРД) & РДТТ \\ \hline
        Стоимость ЛА & \$6.0 млрд & \$1.5 млрд \\ \hline
        Стоимость без ПН & 1.9 & 0.7 \\ \hline
        Расходы на пуск ЛА & 42 & 12.2 \\ \hline
     \end{tabular}
\end{table}

\[ C_{экс.отр} = \sum_1^N C_{образца} +
\sum_1^N C_{исп.обор} +
\sum_1^N С_{сис.упр} +
\sum_1^N C_{транс} +
\sum_1^N C_{метод} +
\sum_1^N C_{исп-я} \]

\subsection{Цель и задачи отработки. Специфические особенности отработки}

Основная цель отработки --- создание изделия наилучшим образцом удовлетворяющего установленным требованиям.

Для достижения этой цели необходимо решить ряд задач к числу которых относятся:
\begin{enumerate}
    \item разработать комплект КТД в объеме достаточном для изготовление экспериментальных и опытных образцов, 
    \item назначить и обосновать требования к основным средствам изготовления, отработки и эксплуатации; контролировать процессы проектирования, изготовления (модернизация) систем испытания отработки эксплуатации,
    \item провести предварительные испытания, позволяющие оценить в той или иной мере правильные конструктивно-схемные решения узлов агрегатов и ЖРД в целом,
    \item получить качественную картину процессов протекающих в двигателе, и установить количественные зависимости, между параметрами характеризующими эти процессы,
    \item получить данные для настройки двигателя (стенда),
    \item проверить правильность принятых конструктивных схемных решений, и откорректировать их в процессе отработки, 
    \item всесторонне проверить функционирование агрегатов и ЖРД в целом в эксплуатационных условиях и отработать их взаимодействие в общей схеме,
    \item детально исследовать и в процессе отработки устранить причины обнаруженных деффектов и неисправностей которые могут привести к аварийным исходам при испытаниях в составе более сложной иерархической структуры или при эксплуатации, 
    \item определить в полном объеме значение основных параметров и характеристик ЖРД во всем диапазоне изменения условий эксплуатации,
    \item отработать технологии испытания функциональных блоков и двигателя в целом; уточнить необходимую технологическую оснастку и испытательное оборудование, а также подъемно-транспортное и эксплуатационное оборудование, отработать регламенты работ и техническую документацию на всех этапах производства и эксплуатации,
    \item определить надежность ЖРД сдаваемого в серийное производство, 
\end{enumerate}

\textbf{Настройка} --- комплекс мероприятий по отысканию такого положения регулирующих элементов и органов ПГС изделия, при котором реализуется заданная циклограмма работы.

\textbf{Циклограмма} --- графическое представление режима работы двигателя. 

\subsection{Особенности ЖРД как объекта отработки}
Одна из особенностей --- двигатель является сложной технической системой. Эта структура может быть представлена в различном виде.

ПГС --- совокупность взаимосвязанных блоков и рабочих тел, обеспечивающих подачу жидкостей или газа к двигателю.

Система управления --- совокупность агрегатов автоматики, которая обеспечивает как процесс функционирования ПГС, так и обеспечивает управление движением летательного аппарата с помощью агрегатов ДУ.

Схему (выданную) можно представить в виде иерархической схемы (СТС, Системы, Функциональные блоки, агрегаты, узлы, детали).

Двигатель можно представить как СТС и такая особенность накладывает специфику на разработку планов экспериментальной отработки.

Анализ ЖРД как сложной технической системы и задачи которые надо решать в процессе отработки позволяет отметить специфические особенности процесса отработки ЖРД: 

\begin{enumerate}
    \item широкая нуменклатура объектов испытаний различного принципа действия и условий эксплуатации,
    \item высокая степень неопределенности возможного состояния изделия а также состава и диапазона изменения значений воздействующих факторов, а также управляющих воздействий,
    \item большой объем экспериментальных данных и разнообразие способов их получения, сложность проведения отдельных видов испытаний и их территориальная разобщенность,
    \item необходимость использования одной и той же экспериментальной базой для различных объектов, 
    \item тяжесть последствий аварийных исходов как для обслуживающего персонала так и для окружающей среды,
    \item высокий уровень затрат на отработку и испытания
\end{enumerate}

\section{Система отработки и испытаний}


Анализ учавствующих в процессе отработки объектов (ЖРДУ, ЖРД, камеры) и средств их испытания, их разнообразие, наличие цели и управление, позволяет рассматривать отработку как сложную организационно-техническую систему (поскольку для отработки характерно наличие всех признаков систем).

Отработку будем рассматривать как упорядоченную по времени последовательность действий, операций и работ по подготовке и проведению, получению, обработке и представлению данных и результатов испытаний с использованием комплекса средств и методов исполнения. 

Таким образом процесс отработки протекает в рамках орагнизационно-технической системы испытаний и отработки (СИО) которая представляет собой совокупность средств, методов и исполнителей взаимодействующих между собой и объектом испытаний по установленным правилам.

Программа испытаний (КПЭО)... порядок, условия, места и сроки проведения испытания, обеспечение и отчетность по ним, а также ответственность (разграничение ответственности) за обеспечение и проведение испытаний.

При этом система планирования и программирования осуществляет:
\begin{enumerate}
    \item разработку планов, программ, законов управления (алгоритмов управления функционирования подсистем), а также осущесвляет разработку и сбор нормативно-справочной и технологической документации, 
    \item разработку целей, критериев оценки, и требований к испытателям и их обеспечению,
    \item осуществляет определение видов испытаний, способов их организации и необходимых для этого технических средств, ресурсов и исполнителей,
    \item осуществляет определение состава и формы представления промежуточных и итоговых результатов испытаний, состава и диапазонов изменения, испытательных и управляющих воздействий, видов и порядков формирования решений по управлению испытаний, 

\end{enumerate}

Система регуляционного обеспечения определяет основные задачи системы отработки и испытаний, фукнциональные обязаности и права структурных подразделений и персонала предприятия по управлению, техническому обслуживанию и обеспечению функционирования системы. 

Система информационного обеспечения предназначена для формирования, хранения, систематизации, поиска и представления персоналу в удобной форме справочной, нормативно-технической и научной информации, а также данных о ранее выполненных испытаниях, описание стандартных типовых решений и технологических процедур.

Второй основной элемент: Испытательный комплекс --- обеспечивает непосредственную реализацию отработки, к его основным функциям относится:
\begin{enumerate}
    \item формирование и имитация реальных воздействий и условий эксплуатации,
    \item измерение параметров и характеристик объекта испытаний и внешней среды,
    \item сбор, передача, обработка, отображение и регистрация информации о ходе процесса испытания и отработки,
    \item управление, контроль, диагностика и прогнозирование состояния средств испытаний и объектов испытаний.
\end{enumerate}


Объект представляется в виде черного ящика\pic{1} $ X $ --- управляемые контролируемые воздействий, $ S $ --- вектор конструктивно схемных параметров, $ Q $ --- неуправляемые контролируемые воздействия, $ Z $ --- случайные воздействия, $ Y $ --- вектор отклика объекта.
\[ Y = F(X,Q,S,Z) \]

Третий элемент. Система испытаний и отработки включает штатное из состава ЖРДУ и специальные технические средства энергообеспечения, системы заправки сжатыми газами, системами термостатирования, жизнеобеспечения обслуживающего персонала, водоснабжения, канализации, технического обслуживания и ремонта, пожаротушения, подъемно-транспортное оборудование, и т.п.

Система обработки экспериментальных данных осущесвляет сбор и накопление экспериментальных данных в ходе отработки и испытаний, экспресс-обработку экспериментальных данных (ЭД) в реальном масштабе времени, для принятия решений по оценке хода испытаний и управления работой технических средств, полная обработка, оценка, хранение и анализ ЭД. Длительное хранение испытательной информации и создание банка данных для последующих испытаний. Разработка отчетных материалов, подготовка машинных и человекочитаемых носителей информации для использования во внешних системах.


\subsection{Отработочные испытания. Виды, цели, назначение}

Отработачные испытания --- комплекс испытаний, в процессе реализации которых решаются задачи по обеспечению соответствия характеристик изделия установленным требованиям.

Необходимость таких испытаний, состав их, последовательность в процессе отработки устанавливает разработчик с учетом требований существующих в отрасли.

Объем испытаний определяется в соответствии с требованиями КПЭО которая разрабатывается на основе частных программ испытаний структурных элементов.

В отличии от других, отработачные испытания проводятся строго на опытных образцах, отдельных элементов или двигателя в целом. Структурная схема отработачных испытаний представлена на раздаточном 2.

Комплексные испытания --- учитываются смежные связи с объектами на его параметры.

\textbf{Автономные испытания }--- совокупность видов испытаний определенных КПЭО, проводимых с целью экспериментальной отработки конкретного отдельного изделия на соответствие требованиям ТЗ без проверки его функционирования со смежными (сопряженными) изделиями и комплексами.

\textbf{Комплексные испытания} --- совокупность видов испытаний определенных КПЭО, на основе нормативно-технических документов ведомства, проводимых с целью экспериментальной отработки и проверки совместного функционирования двух и более функционально связанных изделий на соответствие требованиям ТЗ.

Цель любого доводочного испытания --- получение информации о соответсвии требованиям ТЗ и о задачах необходимых для решения, чтобы довести состояния до соответствия требованиям ТЗ.

\textbf{Холодные испытания} --- испытание проводимое без сжигания топливных компонентов.

\textbf{Огневые испытания} --- испытания проводимые с сжиганием топливных компонентов.

Доводочные делятся на СУД: 
\begin{enumerate}
    \item сравнительные испытания --- цель которых выбор предпочтительного варианта, это позволяет провести уточняющее испытание и комплекс доводочных испытаний цель которых доведение конструкции до соответствия характеристик требованиям ТЗ, это достигается путем выявления и устранения факторов ухудшающих или снижающих запасы по работоспособности, или по параметрической надежности,
    \item уточняющие испытания, --- цель которых проверка возможности получения характеристик объекта по надежности на данном объекте,
    \item доводочные испытания --- подвергаются как отдельные составные части так и двигатель в целом, при этом решается следующая задача:\begin{enumerate}
        \item проверка правильности выбора материалов и технологии изготовления узлов изделия для обеспечения функциональной надежности (прочности)
        \item доведение параметров рабочего процесса в объекте испытания и в системе управления и ругулирования до уровня соответствующего требованиям ТЗ,
        \item отработка эксплуатационных характеристик и систем защиты при воздействии различных внешних и внутренних факторов.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Исследуется влияние как внутренних так и внешних параметров, чтобы иметь гарантийный запас.

Основная цель доводочных испытаний --- выявление лимитирующего элемента (конструктивного, либо рабочего процесса), обладающего наименьшей надежностью и устранение причин вызывающих отклонения характеристик таких объектов от установленных.

При отработке, проводится большой объем испытаний, но они проводятся в определенной последовательности, а именно:
\begin{enumerate}
    \item испытания на прочность,
    \item герметичность,
    \item функциональность,
    \item параметрическая надежность,
    \item и специальные воздействия.
\end{enumerate}


\section{}

%Испытания на определенние остаточного ресурса
С позиции организации и цели испытания  в процессе проектирования (ОКР) можно сгрупировать в 3 группы:
\begin{enumerate}
    \item Ислледовательские испытания (Доводочные (СУД)),
    \item Предварительные (ЗДИ, ЛКИ),
    \item Приемочные (МВИ, ЛСИ) 
\end{enumerate}   
 


Один из приемов выявления структурно-фукнциональных элементов является проведение фирсированных испытаний (испытания --- при которых форсируются условия возникновения отказов).

Другим способом является --- испытание проводят до отказа или до сигнала аварийной защиты, свидетельствующего о потере работоспособности или появления дефекта препятствующего дальнейшей нормальной работе двигетля. 
Испытания проводят до определенного предела изменения факторов.

Для того чтобы проверить или убедится в надежности работы двигателя, вводят специально деффекты и неисправности и смотрят как реагирует двигатель.

После положительного завершения доводочного испытания начинается этап предварителньых испытаний, когда проводятся завершающие доводочные испытания и ЛКИ.

Цель \textbf{ЗДИ} --- подтверждение соответствия характеристик двигателя ТЗ и оценка возможности предъявления его приемочным испытаниям.
В числе установленных характеристик двигателя указывается значения параметров характеризующих его надежность и которые должны быть подверждены экспериментально. 
Часть такой информации подтверждается в процессе доводочных испытаний. 

Для количественной оценки надежности ЖРД требуется значительное число испытаний. В то время как при доводочных испытаниях число испытаний одного и того же двигателя невелико.

Для подтверждения нижней границе вероятности безотказной работы $ P_{н}>0.99 $ требуется 300 безотказных испытаний. Надежность определяется:
\[ P = P^* + \D P \]


Для уменьшения количества используемых изделий для подверждения надежности используют следующие способы:
\begin{enumerate}
    \item использование многоразово ограниченное число двигателей при утяжеленных режимах,
    \item проводят испытания при большем времени работы,
    
\end{enumerate}

На конечном этапе ЗДИ для подтверждения уровня надежности проводят стендовые испытания ЖРД в составе ДУ и в составе ракетной ступени. 

Основной целью этих испытаний является проверка достаточности иммитации стендом условий эксплуатации в составе ДУ или ракетной ступени, проверяется влияние ЖРД на работоспособность ДУ или ракетной ступени.

Одной из важных задач при проведении стендовых испытаний ЖРД в составе ДУ это проверка запуска и выключения ЖРД при "провалах" давления и гидроударах.

\textbf{ЛКИ} проводят после успешного завершения стендовых испытаний ЖРД в составе ДУ. Цель ЛКИ --- проверка и подтверждение работоспособности ЖРД и проверка соответствия его характеристик требованиям ТЗ в реальных условиях эксплуатации.  
Задачами ЛКИ являются:
\begin{enumerate}
    \item проверка функционирования ЖРД в реальных условиях,
    \item проверка совместной работы ЖРД и ракетных систем в штатных условиях 
    \item проверка и подтверждение характеристик двигателя заданных в ТЗ в условиях эксплуатации 
    \item проверка достаточности и эффективности наземной отработки и подтверждение заданного уровня надежности,
    \item специальное исследование характерные для конкретной конструкции или специальных условий эксплуатации
\end{enumerate}

ЛКИ проводится по программе со всеми заинтересованными лицами. Для обеспечения проведения летных испытаний заблаговременно разрабатывается эксплуатационная документация, охватывающая все процедуры работы с ЛА в том числе с ЖРДУ при проверках на технической и стартовой позициях, а также документация для проведения телеметрических измерений, их регистрации, обработке и представлению, а также для проведения послеполетного анализа. Выводы делаются по каждому запуску  на основании получаемой информации проводят необходимые изменения в ЖРД и соответственно корректируют задачи и программу последующего испытания. Основными критериями выполнения всего объема ЛКИ могут служить:
\begin{enumerate}
    \item уточнение основных параметров и характеристик ЖРД,
    \item подтверждение его эксплуатационных характеристик,
    \item уточнение и подтверждение достигнутого уровня надежности,
\end{enumerate}

Успешное завершение ЛКИ является основанием для предъявления ЖРД на приемочные испытания: межведомственные испытания и летно-сдаточные испытания.


Межведомственными испытаниями должно быть подтверждено соответствие основных технических характеристик ЖРД требованиям ТЗ и показано наличие запасов
работоспособности.

До начала МВИ должны быть проведены специальные испытания: транспортные, климатические, и др.


Основными задачи:
\begin{enumerate}
    \item 
    \item проверка достаточности эффективности отработки ЖРД
    \item установление эталона для серийного производства 
\end{enumerate}

Последний этап --- государственные летно-сдаточные испытания. Цель --- подтверждение возможности использования разработанного двигателя в составе изделия в составе которого он должен эксплуатироваться.

\subsection{Структура испытательного комплекса}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{7/1}

\end{figure}


1 --- стенд,
2 --- отбойная стенка,
3 --- лоток стенда,
4 --- бункер управления и наблюдения,
5 --- станция нейтрализации,
6 --- труба рассеяния,
7, 8 --- стенды для холодных пневмо-гидравлических испытаний,
9 --- монтажный корпус,
10 --- демонтажный корпус,
11, 12 --- стенды для теплогидравлических испытаний,
13 --- механический цех,
14 --- электромеханический цех,
15 --- УИВК управляющий измерительно-вычислительный комплекс,
16, 17 --- сооружения для сотрудников научно-ислед. отделов,
18 --- емкости окислителя и горючего для аварийного стенда,
19, 20 --- пункты забора технологической воды и технической воды,
21 --- хранилище горючего,
22 --- хим. лаборатория,
23 --- завод по производству криогенных компонентов, 
24 --- хранилище окислителя,
25 --- компрессионная или газобалонная станция,
26 --- пункт забора чистого воздуха,
27, 30 --- пункты питания,
28 --- образовательное учереждение,
29 --- административное здание,
31 --- пожарная часть,
32 --- "Роза ветров" все учреждения располагаются с подветренной стороны.

% глюк, взять список у кого нибудь.

Сооружения 4 и 15 предназначены для размещения технических средств обеспечивающих управление системами стенда и объекта испытаний,
а также контроля их функционирования, эти операции осуществляются с помощью информационно-измерительных систем (ИИС), аппаратуры систем технической диагностики (СТД), а также телевизионных систем и специальных систем аварийной защиты. 

Монтажный корпус предназначен для сборки и оснащения датчиками и средствами контроля объекта испытания и контрольных проверок его перед транспортировкой на стенд.

\section{}
\subsection{Организационные принципы проведения отработки}

Разработка изготовление и отработка ЖРД требует целенаправленных совместных усилий как на проектирование и отработку самого двигателя, так и на разработку создание и отладку элементов систем отработки и производственных мощностей. В этих условиях требуется единство принципов организации и разработки методического обеспечения изделия, систем ее отработки а также систем эксплуатации.

Принципы организации отработки:
\begin{enumerate}
    \item Относительная самостоятельность --- заключается в выделении систем отработки двигателя в самостоятельную часть сложной системы носителя, разделение самого двигателя на самостоятельные подсистемы и выделение систем эксплуатации в самостоятельную часть. Для каждого из них определяется состав функциональных блоков, технологического оборудования, сооружение испытательного комплекса, объем программно-методической и эксплуатационной документации и определяется квалификация и численность
        персонала, необходимого для выполнения работ. 
    \item Плановая преемственность --- планирование в общем случае определяет цели, содержание и последовательность организационно-технических действий и процедур по созданию изделия. То есть определяет программу его создания. Характеризуется единым сквозным планированием проектирования изготовления и отработки ЖРД, а также преемственность целей и задач на основных этапах отработки.
    \item Централизация управления --- функция управления состоит в принятии и реализации решений по выбору способов и методов выполнения программ отработки, выбору рациональных способов устранения отклонений от норм, а также коррекция программ отработки. Централизация управления ходом отработки заключается в единстве руководства ходом ее осуществления комиссией (МВК), через иерархическую структуру органов управления организаций и ведомств участников. 
    \item Единство требований и оценок --- состоит в единстве подходов к отработке как основных частей так и двигателя в целом.
    \item Иерархчичность --- для процесса разработки и отработки изделия и его составных частей используется одинаковая декомпозиция, при этом опережаюещей является отработка нижней части иерархической структуры.
    \item Методическое единство --- заключается в обеспечении единых методических подходов при планировании, организации, проведении испытаний а также при обработке результатов.
    \item Экономичность --- заключается в необходимости экономического обоснования целесообразности отработки изделия, посколько стоимость затрат на отработку составляет более 60\% всех затрат.
    \item Адекватность --- означает что при отработке должно быть реализовано всё многообразие режимов работы и условий эксплуатации.
    \item Прогрессивность --- направлена на использование современных методов моделирования (имитационного), макетирования и современных материалов и средств цифровой электроники.
\end{enumerate}

\subsection{Общие требования к методическому обеспечению}
Под методикой испытания понимается описание практических действий, правил применения определенных принципов и средств при проведении испытаний.
Большое разнообразие объектов и видов испытаний приводит к различиям в методиках испытаний. К этим различиям можно отнести следующее:

\begin{enumerate}
    \item Многообразие испытуемых объектов,
    \item различие физико-технических принципов, связанных со специфическим характером рабочих процессов в агрегатах и двигателях и испытательных установок;
    \item сугубо индивидуальный характер систем контроля за ходом испытаний, а также средств измерения и регистрации параметров;
    \item каждому виду испытаний, соответствует своя группа специалистов различного профиля, с присущими им индивидуальными взглядами на методику проведения испытаний.
\end{enumerate}

С учетом всего этого отметим основные принципы методического обеспечения, которые в целом регламентируются дериктивными документами (госты, осты, стандарты):
\begin{enumerate}
    \item Максимальное использование накопленного опыта и строгое следование намеченному плану.
    \item Отработка до наивысшей степени надежности наиболее простых и дешевых структурных элементов.
    \item Перенос центра тяжести отработки в наземные условия.
    \item Внедрение в практику отработки ускоренных и многофакторных испытаний.
\end{enumerate}

Проектирование современных ЖРД базируется на применении прототипов. Для того чтобы прототипы можно было использовать, применяется модульный принцип и принципы модернизации.

Чтобы учесть различные условия используются коэффициенты пересчета: 
\[
    P_0 = 1 - K_\S(1-P_{исх})
.\] 
\[
    K_\S = K_{f_1}K_{f_2}K_{н}
.\] 
где $ K_{f1} $ --- учитывает отличия исходного и разрабатываемого в уровне внешних воздействующих факторов, $ K_{f_2} $ --- учитывает различия в конструкции вновь разрабатываемого изделия, $ K_{н} $ --- учитывает наработку.


Вероятность безотказной работы:\fig
\[
    P(t) = Вер \{ T\ge t_у\}
.\] 
\[
    P(t) = Вер \begin{cases}
        \ldots \\
        y_{мин i}^{тз} \ge y_i \ge y^{тз}_{макс i} \\
        \ldots \\
    \end{cases}
.\] 
 \[
     Q(t) = 1 - P(t)
.\] 


\subsection{Программа обеспечения надежности (ПОН). Структура, основные требования, содержание}

Обеспечение заданного уровня надежности в соответствии с группой специальных ГОСТ достигаются с помощью комплекса мероприятий сопровождающих все стадии жизненного цикла изделия. Указанными документами предусматривается создание ПОН по каждой новой разработке основанием для которой является ТЗ на выполнение ОКР, при этом ПОН должна быть согласована с заказчиком и всеми смежниками.

ПОН --- основной документ, устанавливающий комплекс мероприятий и требований подлежащих к проведению на определенных стадиях ЖЦ объекта и направленных на обеспечение заданных требований по надежности или ее повышение. В комплексе мероприятий ПОН предусматривается:
\begin{enumerate}
    \item Анализ требований надежности установленных в ТЗ в соответствии с условиями и спецификой эксплуатации изделия,
    \item сбор и анализ информации о надежности отечественных и заруежных аналогов,
    \item прогнозирование надежности возможных вариантов схемного и конструктивного построения изделия,
    \item обеспечение оптимального варианта удовлетворяющего требованиям ТЗ в пределах установленных ограничений по стоимости массе, габаритам и другим параметрам,
    \item выбор и обоснование конструктивных способов обеспечения надежности,
    \item расчет показателей надежности в соответствии с ГОСТ,
    \item оценка эффективности выбранных конструктивно-схемных решений обеспечения надежности,
    \item анализ видов, причин и возможных последствий отказов,
    \item анализ и оценка внешних воздействущих факторов на надежность изделия, разработка и реализация мероприятий направленных на повышение стойкости изделий к внешним воздействиям,
    \item подготовка опытного производства к изготовлению опытной партии или образца удовлетворяющего требованиям ТЗ.
\end{enumerate}

Содержание задач по обеспечению надежности, решаемых в процессе проектирования и отработки ЖРД (см. распечатку 3).



\section{}

Как видно из схемы (распечтка), на всех этапах разработки и ЖЦ двигателя необходимо учитывать взаимосвязь характеристик системы опытной отработки с параметрами объекта. На этапе ТЗ проводится оценка эффективности использования всего комплекса средств предназначенных для выполнения поставленной задачи. 

С точки зрения опытной отработки различные варианты компоновочных схем будут различаться количеством блоков двигателя, их стоимостью, 
степенью унификации, и отработанности. Ввиду отсутствия на этом этапе подробной информации о подсистемах входящих в состав ДУ, взаимосвязь надежностных стоимостных и массовых характеристик может быть прослежана только приближенно, то уточнение их становится возможным на этапах технического проектирования и разработки рабочей конструкторской документации (РКД).

На этих этапах начинается уже экспериментальное подтверждение надежности, поскольку проводится исследовательнские и лабораторные испытания экспериментальных образцов и других иммитаторов. 

При автономной отработке узлов и агрегатов достижение требуемых уровней надежности обеспечивается путем проведения испытаний для различных уровней режимов функционирования изделия заданных в ТЗ, и устранение обнаруженных деффектов и выявленных причин отказов, что достигается путем проведения доработок.

Оценить взаимодействие отдельных подсистем можно только лишь при проведении совместных комплексных испытаний, и практика показала, что не мене 50\% всех деффектов выявляется после огневых испытаний и испытаний двигателя и двигательных установок в целом. Поэтому после автономных испытаний проводятся комплексные испытания с целью устранения возможных источников отказа обусловленных появлением связей между отдельными функциональными блоками работающими совместно.

Переход к комплексным испытаниям совершается после запланированного объема автономной отработки. 

\subsection{Характер изменения надежности в процессе отработки}

Характер изменения надежности можно проследить используя диаграмму Венна\fig\fig. $E$ --- множество источников отказа в спроектированном объекте перед началом экспериментальной отработки, $ e_1 $ --- множество источником отказа, выявляемых в процессе наземных автономных испытаний, $ e_2 $ --- множество источников отказа, выявляемых в процессе наземных комплексных испытаний, $ e_3 $ --- в процессе летных испытаний, $ e_{к1} $ --- множество источников отказов, невыявленных в процессе
наземных автономных испытаний, и т.п.
 
\[
E{e_1\cap e_2\cap e_3}
.\] 

Тогда реальная вероятность отказа будет равна:
\[
    Q^p = P{E} = P{e_1 \cap e_2 \cap e_3 }
.\] 
 
Надежность будет равна:
\[
    H^{p} = 1-Q^{p} = 1 - P{e_1 \cap e_2 \cap e_3}
.\] 
\[
    H_{ок}^{p} = 1 - Q_{ок}^{p} = 1 - P{e_{к1} \cap e_{к2} \cap e_{к3}}
.\] 
\[
    H^{р}_{наи} = 1 - P{e_{1к} \cap e_2 \cap e_3}
.\] 
\[
    H^{р}_{нки} = 1 - P{e_{1к} \cap e_{2к} \cap e_3}
.\] 
\[
    H^{р}_{ли} = 1 - P{e_{1к} \cap e_{2к} \cap e_{3к}}
.\] 

На начале НАИ: $ H^н_{наи} = 1 - P{e_1} $, $ H_{наи}^{о} = 1 - P{e_{1к}} $, и т.п. 

Реальная надежность имеет тенденцию к постоянному позрастанию, оценочная надежность имеет ступенчатый вид.

\subsection{Планирование экспериментальной отработки, структура КПЭО}
см. распечатку 4

Задачи проектирования экспериментальной отработки:
\begin{enumerate}
    \item Распределение подлежащих решению проблем по этапам,
    \item Назначение и обоснование требований к основным средствам отработки (лабораторным установкам, стенда и т.п.) и применяемых при испытаниях специальным средствам,
    \item Проработка и назначение требований к конструкциям и оснащению экспериментальных и опытных образцов, проходящих испытания на каждом из этапов,
    \item Разработка методик решения отдельных исследовательских задач связанных с протеканием рабочих процессов, взаимодествии отдельных подсистем с проверкой влияния условий эксплуатации,
    \item Проектирование системы измерений обеспечивающих при всех видах испытаний решение вопросов оговоренных в программе испытаний, 
    \item Проектирование организации проведения огневых стендовых и летно-конструкторских испытаний,
    
\end{enumerate}


При проектировании экспериментальной отработки необходимо руководствоваться такими основными принципами:
\begin{enumerate}
    \item максимально использовать имеющийся опыт, и соблюдать необхоимую последовательность работ,
    \item отрабатывать элементы нижних иерархических уровней до максимально возможных уровней надежности,
\end{enumerate}



\section{}
Разработка КПЭО должна производиться комплексно, охватывая весь цикл испытаний, проводящихся на различных уровнях разработки изделия. Определение объема испытаний (количество объектов, количество видов испытаний и время, затрачиваемое на проведение этих испытаний) необходимо проводить исходя из условия, что весь цикл отработки будет обладать оптимальными свойствами (треб. надежность при минимальных затратах времени и денег).

\par Задача решается методом системного подхода и анализа, а так как процесс проектирования изделий тесно связан с процессом испытания и отработки, то для процесса отработки применяется та же структура, что и для изделия. В этом случае КПЭО разбивается на частные программы отработки отдельных структур. Структуру КПЭО сможно представить как многоуровневую иерархическую адаптивную, с обратной связью, то есть с возможностью возвращения на любой низкий уровень подготовки.

\par /Рис.Структурная схема эксп. отработки большой сложной системы типа комплекса ЛА/ 

\par Уровень 1 должен проводиться до запуска в серию.

\par Уровень 2 :
\begin{enumerate} 
\item испытания на прочность;
\item герметичность;
\item функционирование;
\item работоспособность (количественная);
\item специальные.
\end{enumerate}

\par Большой объем автономных испытаний.

\par 3 уровень: доводочные испытания с иммитацией рабочих условий.

\par 4 уровень: испытания ДУ или ракетных блоков. Позволяет проверить уровень надежности при различных вариациях эксплуатационных условий. Здесь также проводится отработка измерительных систем, проверка старта и останова.

\par 5 уровень: проверка реальных условий эксплуатации (ракета).

\par Такая приспосабливающаяся многоуровневая система позволяет выработать методику планирования объема испытаний на следующих положениях:

\begin{enumerate}
    \item чем выше иерархический уровень отработки, тем меньшее количество испытаний необходимо для обеспечения отработки
    \item требования к опытным образцам блоков и двигателя в целом по стапени отображения при испытаниях реальных условий определяется возможностями иммитации или воспроизведения рабочих условий. На нижних уровнях проводятся массовые испытания для выявления деффектов (в частности - производственного характера), а также для уточнения условий работы агрегата и блока в целом.
\end{enumerate}

\par Так как экспериментальная отработка осуществляется в рамках системы отработки, то планирование и реализация отработки изделия тесно связаны с его проектированием и разработкой и проектированием системы отработки, а именно экспериментальной базы (ЭБ) и производственных мощностей (ПМ). Учитывая, что сложность ЭБ и ПМ требуют значительных затрат, то их проектирование и создание должно проводиться одновременно или с опережением этапов проектирование, что можно проиллюстрировать следующей схемой:

\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{10/1}
\end{figure}
 

\subsection{ЭБ. Требования и состав ЭБ. Особенности ЖРД как объекта отработки}

\begin{enumerate}
    \item широкая номенклатура двигателей и разнообразие
    \item многотипность процессов, протекающих в двигателе
    \item широкий диапазон изменения параметров
    \item токсичность компонентов и их взрыво- и пожароопасность (также для ПС)
    \item кратковременность работы и сложность циклограммы работы
    \item чувствительность к внешним воздействиям
    \item высокие требования по надежности.

    
\end{enumerate}

\par Предъявляются следующие требования матер.-технич.:

\begin{enumerate}
    \item проведение испытаний в условиях, максимально приближенных к условиям эксплуатации
    \item необходимость автоматизации (подготовки проведения испытаний; получения, обработки и представления информации; систем управления)
    \item соответствие строительных сооружений объекту отработки и испытательному оборудованию
    \item обеспечение безопасных условий для обслуживающего персонала и для окружающей среды при жестком выполнении требований стандартов
    \item возможность проведения испытаний в любых климатических условиях
\end{enumerate}

\par Одним из основных элементов является управляющий измерительно-вычислительный комплекс (УИВК).

\par Характеристики в системе измерений стенд-борт измеряются в системе УИВК, который включает в себя:

\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{10/2}
\end{figure}

\par ИУС обеспечивают программируемое управление и контроль за процессами подготовки и проведения испытаний, послепусковыми операциями в соответствии с методиками и ТЗ на испытания, а также осуществлять защиту изделия при возникновении аварийных ситуаций.

\par Измерение -  нахождение значений физической величины опытным путем с помощью специальных технических средств.

\par Средство измерения - техническое устройство, предназначенное для измерения и имеющее нормированные метрологические характеристики и хрянящее еденицу физической величины, р-р которой принимается неизменным в течение установленного времени.

\par Осн. средства измерения - мера, измерительный преобразоват. датчик, измерит. канал, измерит. система.

\par Мера - вещественное воспроизведение ед. физ. величины.

\par Измерительный преобразователь -  устройство, обеспечивающее выработки сигналов измерительной информ. в форме, удобной для хранения, передачи или преобразования.

\par Датчик - совокупность измерительных преобразователей, выполненных как единая цепь и предназначенных для выработки сигналов измерительной информации в форме удобной для преобразования или хранения или преобразования.

\par Измерительный канал - совокупность аппаратуры, обеспечивающей получение, преобразование и передачу сигналов информации от источника к потребителю. 

\par Измерительная - система - совокупность средств измерения, вспомогательных устройств и преобразователей, соединяющихся между собой каналами связи и предназначенное для выработки сигналов измерительн. информации в форме, удобной для восприятия, автономной обработки и использования в системах управления.

\par Структурная схема стендовой системы измерения представлена на рисунке:


\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{10/3}
\end{figure}


\section*{Лаба 2.}  
\subsection{Силовое}
\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab2/4r}
\end{figure}

Усилие передается через элемент крепления на подвижную платформу 10, а через нее на датчик усилия 6 типа СВ или СВК,
подвижная платформа 10 соединена со станниной станка четырьмя упругими элементами 11 имеющими утолщение в местах крепления.

Станки с подвесной платформой на упругих лентах не могут перемещаться в поперечном направлении и дают меньшие ошибки в измерении усилий.
Для получения надежных данных измерения перед каждым испытанием двигателя 7 производится градуировка всей системы измерения.

Устройство для градуировки (УГ) состоит из гидроцилиндра, емкости с жидкостью 8, магистрали сжатого воздуха, магистрали подачи жидкости в гидроцилиндр и образцового динамометра 5.

Система работает следующим образом: открывается вентиль 2 и 9, вентиль 1 должен быть закрыт, с помощью редуктора 3 медленно повышается давление
в емкости, одновременно повышается давлеине в полости гидроцилиндра. Усилие устанавливается и контролируется по образцовому динамометру 5. Разгрузка системы осущесвлтяется путем сброса наддува через вентиль 1 при закрытом вентиле 2.

Основной частью динамометра является его упругое тело 1, выполненое в виде симметричной замкнутой конструкции, к одному из выступов которой крепится рама 2, служащая одновременной опорой динамометра и защитной оправкой индикатора 3. При повороте рамки ножка индикатора входит в бобышку упругого тела и закрепляется в ней. Мерительный штифт индикатора при этом упирается в верхнюю центральную бобышку упругого телда. Прилагаемое усилие передается через рамку на центральные бобышки и вызывает прогим упругого тела. Прогиб измеряется индикатором, а усилие находится по таблице прилагаемой к данному прибору.




Порядок проведения градуировки:
\begin{enumerate}
    \item установить датчик СВ и динамомометр на платформе станка,
    \item подключить датчик СВ к измерительной линии и к частотомеру,
    \item записать нулевую частоту датчика в таблицу,
    \item с помощью системы наддува произвести ступенчатую нагрузку датчика с интервалом 50 кг (490Н) в диапазоне 0..1050кг. Необходимо выполнить не менее 20 отсчетов. Регистрацию показаний прооизводить при установившемся давлении наддува.
    \item Повторить пункты 4 и 5 три раза,
    \item произвести осреднение показаний регистратора на каждой точке, занести их в таблицу,
    \item внести данные этой таблицы в ЭВМ, произвести расчет характеристик системы по программе,
    \item по результатам насчета набрать на набранном поле МАОРРИ характеристику данного датчика,
    \item произвести соединение элементов измерительной цепи, расположенных в стендовом корпусе в ЦИЛе,
    \item нагрузить датчик и проверить несколько точек, например 400, 600, 800 кг. Если погрешность измерения превышает заданную, в программе измерения, необходимо установить причину отклонения и произвести корректировку характеристик системы.
\end{enumerate}

\subsection{Давление}

\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab2/11}
\end{figure}

Ручной скальчатый насос 8 служит для заполнения грузопоршневого манометра маслом и для создания предварительного давления. Вентиль 15 отключает насос 8 от основной магистрали манометра.

Вентиль 10 служит для сброса давления. Вентили 1, 7 и 11 отключают контрольный манометр 2, проверяемый датчик 6 и измерительную колонку 3 соответственно.

Давление создают винтовым прессом 12. При подготовке к работе вращением маховика пресса 12 против часовой стрелки до упора винт пресса выводят в крайнее положение. Затем при закрытом вентиле 10 и открытых вентилях 1, 7, 11, 13 насосом 8 из емкости 9, используя систему обратных клапанов 14, манометр заполняют маслом и создают дополнительное давление. 

Вентиль 13  закрывают. Необходимое для градуировки датчика давление создают вращением маховика пресса 12 по часовой стрелке. Под действием сил давления поршень всплывает и поднимает грузы 4 на измерительной колодке 3, куда не допускается попадаение инородных частиц. Для отчистки масла установлен фильтр 5.




Порядок градуировки:
\begin{enumerate}
    \item Установить датчик ДДИ-20 на прессе
    \item установить контрольный образцовый манометр
    \item подключить датчик ДДИ-20 к измерительной линии в градуировочной комнате корпус 6/7, а также индикатор ИВП-2 и осцилограф К-115 в ЦИЛе
    \item установить связь градуировочной с ЦИЛом 
    \item включить индикатор ИВП-2 и осциллограф К-115
    \item включить осцилограф в положение "Запись" и "Прописать" нулевое значение длавления в течение 3-4с.
    \item произвести нагрузку маслянного пресса весовым способом. Записать на осциллографе значение давлений для 10 точек в интервале от 10 до 100 кгс/см2 через равные промежутки составляющие 20,40,60,80,100\% от максимального давления в прямом и обратном направлениях
    \item выключить приборы. снять кассету с осциллографа К-115 и проявить фотобумагу
    \item данные градуировки занести в таблицу 2.
    \item построить кривую градуировки датчика $ p = f(A) $
    \item определить коэффициент $ S = \tan \a = \dfrac{\D A}{\D p} $ на каждом участке для ввода в ЭВМ.
    \item по резальтатам градуировки подготовить информацию для ввода в ЭВМ.
\end{enumerate}


\subsection{18, 19. Температура}


Принцип измерения температур с помощью термопар основан на явлении термоэлектрического эффекта. Это явление заключается в том, что при 
нагреве места соединения двух проводником из разных металлов или сплавов возникает термоэлектродвижущая сила. Два проводника из разных металлов или сплавов, соединненные пайкой или сваркой, называется термопарой.

\begin{figure}[h!]
    \centering  
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab2/12}
\end{figure}

В месте соприкосновения двух проводников электроны будут диффундировать из металла с большей плотностью свободных электронов в металл с меньшей плотностью электронов.

После изготовления каждую термопару необходимо проградуировать. Метод "горячей" градуировки сводится к сравнению показаний испытуемой термопары с показаниями образцовой в рабочих условиях. 
Обычно при градуировке холодный спай 2 проверяемой термопары выдерживают при 0 С. Нейтральные спаи 3, 4 должны иметь одинаковую температуру. Нагрев горячего смая 1 проводится в термостатах 24 или в электрических печах. Для качественной градуировки необходимо обеспечить равномерное поле температур и ее постоянстве в области испытуемой и образцовой термопары в момент регистрацции показаний прибором 5.


Порядок проведения калибровки
\begin{figure}[h!]
    \centering  
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab2/13}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item В соответствии с блок-схемой системы измерений, подключить  к линии осцилографа К-115 усилитель "Топаз" и потенциометр ПП-63, при помощи которого производится имитация работы термопары
    \item включить осцилограф
    \item включить тумблер "питание" в приборе ПП-63
    \item переключатель контроль-измерения поставить в положение "К"
    \item вращая ручку "Рабочий ток" добиться чтобы стрелка гальванометра ПП-63 была на отметке "0". Прибор готов к работе
    \item Переключить тумблер "Контроль-измерение" в положение "И"
    \item В соответствии с предполагаемым диапазоном измерения температур согласно ГОСТ 3044-74 ручками на приборе ПП-63 выставить определенную ЭДС, которую будет вырабатывать термопара данного типа при определенной температуре
    \item включить осцилограф и произвести запись в течение 3-4 с.
    \item повторить операции 7-8 для других значений темперавтур через 100 С при повышении показании а зтем при их снижении.
    \item Выключить приборы снять касетку проявить фотобумагу
    \item данные калибровки занести в табл
    \item происчитать коэффициент преобразования $ a = \tan \a = \D T/ \D A $
    \item по результатам градуировки изготовить перфоленту для ввода информации в ЭВМ.
\end{enumerate}
\section{}
\subsection{Метрологическое оборудование}

Прямые измерения 

Измерения бывают:
\begin{itemize}
    \item прямые --- такие измерения, когда контролируемая величина считывается напрямую с датчика, $ y = C x $
    \item косвенные --- измерение результат которых получается путем прямых измерений с использованием известных зависимостей между искомой величиной и величинами которые определяются прямыми измеренями, пр. $ I = \dfrac{R}{\m_о+\m_г} $, $ y = f(x_1,x_2,x_3,\ldots,x_n) $
    \item coвместные --- производимое одновременно измерение двух или более разноименных величин для установления связи между ними, пр. $ R_т=R_0(1 +\a T) $
\end{itemize}

В процессе использования инструментов проводятся различные метрологические операции: градуировка, калибровка, поверка.

Градуировка --- операция по установлению связи между естественной входной величеной и регистрируемой $ y = f(x) $.

Калибровка --- операция по установлению связи между имитирующей естественную входную величену и регистрируемой.

Для градуировки необходимы эталонные измерительные устройства, для каллибровки --- образцовые иммитаторы сигнала.

Регулярно должна проводится поверка --- проверка правильности показаний средства измерения. Для каждого прибора строится поверочная характеристика, по которой определяется степень пригодноти прибора. В результате поверки может быть введен поверочные коэффициенты.

Одна из главных задач метрологического обеспечения --- обеспечение единства измерений и единообразия средств измерений.

Единство измерений, такое их состояние, при котором значения физических величин, выраженных в законных единицах, а их погрешности известны с заданной достоверностью.

\[
    П = \overline{П} \pm \Delta  П_{p=d}
.\] 

Единообразие средств измерений --- такое их состояние, когда они проградуированы в узаконенных единицах, а их метрологические характеристики соответствуют норме.

Метрологические характеристики устанавливаются ГОСТами, обобщенной характеристикой является Класс Точности, выражается в \%, $K=()1;1.5;2;2.5;3;4;5;6)\. 10^{n}$, где $ n = 1.0, -1, -2,  $.

Погрешности бывают: абсолютными, относительными, приведенными.

Порешность и точность --- характеристики определяющие близость результатов или отклонения результата от истинного значения измеряемой величины.

\fig ИИС --- информационно измерительная система, СЕВ --- система единого времени, ИУС --- информационно-управляющая система, САЗ --- система аварийной защиты, АВД --- аварийное выключение двигателя,

По порядку: система измерения давлений, усилий, температур, расходов, уровней, частоты, крутящего момента, деформации, перемещения, вибрации, сплошность потока.

СИД (в столбик): манометр, дифференциальный манометр, датчик давления электрический, датчик пульсаций давления, датчик полного давления.

СИУ: датчик тяги.

СИТ: датчик температуры (поверхностный), датчик температуры (средовой).

СИР: датчик расхода турбинный, датчик расхода общий, турбинный датчик расхода со струеыпрямителем.

СИУр: уровнемер (общее), мерная трубка.

СИЧ(об): датчик оборотов.

СИКрМ: датчик крутящих моментов.

СИДеф: датчик измерения деформаций или напряжений.

СИПер: датчик перемещений линейных, угловых.

СИВибр: датчик вибраций трехосевой.

СИСпл: датчик сплошности.

ВУ: весоизмерительное устройтсво.

Реле давления, уровня, температуры.
\section{}

\subsection{Основные этапы метрологического обеспечения при испытаниях}

\begin{enumerate}
    \item Выполнение метрологической экспертизы и метрологического контроля конструкторской и технологической документации на соответствие требованиям ГОСТ и ОСТ.
    \item Согласование программ, методик и заданий на испытания.
    \item Выбор средств измерений в соответствии ПР 50.2009-94 (Гос. система обеспеч. проведение измерений и ...).
    \item Испытание средств измерения (или их аттестация).
    \item Поверка (градуировка/калибровка) измерительных каналов согласно стандартам организации по метрологическому обеспечению (МО) специализированных и вычислительных комплексов (ВК) для стендовых испытаний.
    \item Согласование методик расчета измерения параметров по документации главного конструктора.
    \item Оценка погрешностей измерений парметров в соответствии с  ОСТами.
\end{enumerate}
 
\subsection{Стенды. Структура. Основные требования. Классификация.}

Определение. Стенд - сооружение, предназначенное для установки изделия в определенное положение и оснащенное средствами для получения информации о его техническом состоянии и функционировании.

В общем случае технический стенд состоит из исполнительной части (каркас стенда + устройство крепления + объект исп.) и командной части (система сбора и обработки информации + промежуточн. преобр. + регистраторы).

Определение. Иммитатор - устройство, обеспечивающее воспроизведение функц-ий воздествиия, на которые он должен реагировать.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{12/fig1}
\end{figure}

\subsection{Требования, предъявляемые к стендам}

\begin{enumerate}
    \item Должны обсепечивать необходимый вид испытания в соответствии с КД.
    \item Условия испытаний должны быть максимально приближены к эксплуатационным.
    \item Устройство крепления и установки объекта на стендовом оборудовании не должны испытывать механических нагрузок на/под изделие.
    \item Трубопроводы и кабели питания объекта не должны влиять на развиваемые механические усилия.
    \item Стендовое оборудование должно обеспечивать создание, регулирование и поддержание условий испытаний автоматически в течение установленного времени.
    \item Устройство сбора, обработки и представления информации должны быть автоматизированными и обеспечивать требуемую точность и достоверность получаемой информации.
    \item Помещения для обсуживающего персонала должны иметь запас прочности для обеспечения безопасности этого персонала.
    
\end{enumerate}


\subsection{Классификация стендов}

\begin{itemize}
    \item По цели:
    \begin{itemize}
        \item исследовательские (узконапралвленные, но широкоборудованные);
        \item отработочные/доводочные (широкий диапазон исследовательских параметров);
        \item серийный/контрольные (большое разнообразие, широкий диапазон с высокой точностью).
    \end{itemize}
    \item По виду топливных компонентов:
    \begin{itemize}
        \item высококипящие (Тк > 300 K);
        \item низкокипящие (120 К Tк < 300 K);
        \item криогенные компоненты (Тк < 120 K).
    \end{itemize}
    \item По значению:
    \begin{itemize}
        \item для испытания ЖРД;
        \item ... ЖРДУ;
        \item ... блоков.
    \end{itemize}
    \item По способу подачи комп. :
    \begin{itemize}
        \item с вытеснит. сист.
        \item с насосной сист.
    \end{itemize}
    \item По конструктивной схеме: 
    \begin{itemize}
        \item открытые (дешевые, низкая взрывоопасность, минимальны опасные повреждения, удобство эксплуатации, минимальная стоимость восстановления, низкая опасность для обслуживающего персонала, но зависят от погодных условий);
        \item закрытые (не зависит от погодных условий, но требуют обеспечения условий безопасности);
        \item полузакрытые (легкие стены и окна, которые при аварии легко восстановить).
    \end{itemize}
    \item По развиваемой мощности двигателя:
    \begin{itemize}
        \item для ЖРДМТ;
        \item для двигателей до 10 кН;
        \item для двигателей свыше 10 кН.
    \end{itemize}
    \item По количеству рабочих мест:
    \begin{itemize}
        \item однопозицион.;
        \item многопозицион.
    \end{itemize}
    \item По расположению осн. двигателя:
    \begin{itemize} 
        \item вертикальные (обычно для ЖРД I ст.);
        \item горизонтальные (обычно для ЖРД и ЖРДМТ);
        \item наклонные (угол стенда больше угола входа в сопла, чтобы не скапливался компонент);
        \item поворотные.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{12/fig3}
\end{figure}




 
К вертикальному стенду:

А - огневой отсек

Б - отсек теплоизмерительных устройств

В - отсек распределения стат. газов и ава

8 - емкости со вспомогат. компон. для обраб. изделия до- и после- монтажа

9 - эстокада подвоза двигателя и его элементов

6 - защитные кольца с форсунка. для подачи воды (защищает помещение от перегрева)

Е - измерительный отсе с дублир. устр-ми и средств. изм-ми 

10 - кинокамера 

Ж - вентиляц. отсек для вентиляц. воздуха по всему стенду

И - отсек водоснабжения для охл-я объекта исп-я и отбойной стенки

3 - чугунные плиты ждя ориентац. струи и защиты от перегрева бетонных стен

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.4\textwidth, angle=90]{12/fig2}
\end{figure}


























































\section{}
Стенд --- сооружение предназначенное для устанвки изделия в определенное положение, для имитации работы изделия.

Вертикальный стенд состоит из отсеков. Все помещения --- закрытого типа, имеют бронедвери, чтобы исключить воздействие негативных явлений на обслуживающий персонал. При этом все помещения по линии горючего и окислителя наглухо разделены.

Консольно по отношению к основному сооржуению располагается огневой отсек (А) и отсек тягоизмерительных устройств (Б). Доставка двигателя в огневой отсек обеспечивается из монтажного корпуса по дороге (9) и двигатель устанавливается в огневом отсеке таким образом, что рама двигателя крепится к тягоизмерительному устройству с помощью штанг через отверстие в потолке огневого отсека.
 
В отсеке тягоизмерительных устройств находятся ресиверы магистрали которых соединяются с входными фланцами двигателя, магистраль которых полностью копируют магистраль ракеты для обеспечения одинаковости гидравлических характеристик. 

На уровне тягоизмерительного отсека располагается отсек расходных компонентов (Г). Выше располагается газораспределительный отсек (В) в котором располагаются газоболоны и газораспределителньый щит для наддува топливных баков. 
На главном уровне находится емкости для перспективных или вспомогательных (8) компонентов. 

Огневой отсек имеет откатной пол, раздвижные ворота, легковышибаемые окна. В огневом отсеке для обеспечения охлаждения струи и отсека располагаются спринклерные устройства, обеспечивающие водяную завесу.

Измерительный отсек (Е) имеет камеру для записи показаний, здесь располагаются датчики для визуального наблюдения и для обеспечения более высокой достоверности и точности, здесь располагаются дублирующие датчики. Камера (10) фотографирует измерительный щит. 
 
Вода подается на стенку напротив струи уменьшая температуру и обеспечивая дезактивацию струи. Также вода подается на защитные плиты (3) (чугунные плиты), для направления струи на латок стенда (2), который служит для сбора продуктов сгорания, имеет дефлектор (1) который предохраняет выплеск воды высокоскоростной струей. 


\subsection{Система имитации словий эксплуатаций}

СИСЭ --- включает в себя ряд систем:
\begin{itemize}
    \item Система иммитации давлений, включает в себя: система противодавления (крышка при запуске), система имитации высотных условий, система вакуума.
    \item Система имитации температурного воздействия
    \item Система имитации газонасыщения
    \item Система имитации климатического воздействия
    \item биохимические воздействия, боевой обстановки, транспортировки и т.п.
    \item Имитация крепления двигателя на изделии
    \item Система имитации условий космического пространства
\end{itemize}

\subsection{Испытательный стенд как инженерно-экологическая система}
Испытание и отработка ЖРД оказывает существенное воздействие на окружающую среду как потребители так и загрязнители, что видно из схемы (предыдующая лекция).

ГОСТ 27002-2015, 20911-899, 22763-77.

Главные опасности:
\begin{itemize}
    \item токсичность компонентов
    \item пожароопасность
    \item реактивная струя оказывает существенное влияние на шум (акустическое воздействие)
    \item световое воздействие 
    \item термохимическое воздействие
\end{itemize}

Для того чтобы обеспечить защиту при проектировании стендов необходимо выполнять правила: требуется чтобы они располагались на пересеченной местности, на местности со значительными лесными массивами.



\subsection{Надежность ЖРД и её обеспечение при отработке}
ГОСТ 27002-2015 термины и определения, ГОСТ 20911-89 техническая диагностика термины и определения, ГОСТ 22763-77 двигатели ракетные жидкостные, надежность контроль и испытания

Каждое изделие имеет наработку в виде контрольной наработке до начала эксплуатации.

Основополагающими понятиями в вопросах надежности является понятия: повреждение, отказ и дефект.

\textbf{Дефект} --- любое отклонение от условий технической документации.



\textbf{Повреждение} --- событие заключающиеся в нарушении исправности объекта вследствии внешних воздействий превышающих уровней установленных в КТД на изделие. Может быть существенным и несущественным.

\textbf{Отказ} --- событие заключающееся в нарушении работоспособсти объекта, признаки или критерии отказа должны устанавливаться в КТД.



\section{}
\subsection{Источники и причины отказов}
Их можно разделить на три группы:
\begin{itemize}
    \item Отказы связанные с проектными решениями, куда можно отнести такие причины снижающие надежность: выбор непроверенных схемных решений и вариантов конструкций, пар топливных компонентов, конструкционных материалов,
    
использование непроверенных, неточных методик расчета, большое количество принимаемых допущений, и возможные ошибки при проведении расчетов, использование новых слабоизученных технологий и различного рода комплексов,

наличие в конструкций концентраторов напряжений, большого количества различных соединений, использование в расчетах неточных данных о свойствах материалов и свойствах компонентов, неоптимальное распределение норм надежности между структурными элементами при нормировании надежности.
    \item Производственные: слабый контроль за технологией производства, слабый контроль за разладкой или за изменением работоспособности производственно-технологического оборудования и др.
    \item Эксплуатационные: использование неточных сведений о изменений характеристик материалов в процессе длительного хранения, при старении и износе и нарушение правил обслуживания при транспортировке, хранении, подготовке, применении.
\end{itemize}

\subsection{Виды и классификация отказов}

По сфере возникновения отказов:
\begin{itemize}
    \item Конструкционные вызванные несовершенством конструкторской документации, характерны для всех изделий данной модели,
    \item Производственные, вызванные несоблюдением требований в процессе производства,
    \item Эксплуатационные, вызванные нарушением норм эксплуатации,
\end{itemize}


По связи друг с другом
\begin{itemize}
    \item Зависимые, зависят от работоспособности смежных элементов,
    \item Независимые,
\end{itemize}

По причине возникновения:
\begin{itemize}
    \item Параметрические, вызванные уходом параметров за установленные нормы,
    \item Функциональные, вызванные нарушением целостности конструкции, порядком прохождения команд и различными поломками,
\end{itemize}

По характеру возникновеия:
\begin{itemize}
    \item Постепенные,
\item Внезапные (катострофические),
\end{itemize}

\fig $ t_{нро} $ --- время начала развития отказа, $ t_{эпо} $ --- время экспозиции постепенно отказа, $ t_{зрп} $ --- время завершения постепенного отказа, $ t_{зрко} $ --- время завершения катострофического отказа 

\[
t_{эо} = t_{зо}-t_{но}
.\] 
 \[
t_э \ge t_к\ -\ постеп.
.\] 
\[
t_э < t_{к}\ -\ катостр.
.\] 

По возможности определения:
\begin{itemize}
    \item Явные
    \item Скрытые
\end{itemize}

По связи с циклограммой работы:
\begin{itemize}
    \item  Отказы на запуске,
    \item Отказы на режиме,
    \item При остановке,
    \item На сходе с режима,
\end{itemize}


По тяжести последствий:
\begin{itemize}
    \item Критические, отказы связанные с гибелью людей, персонала, и с большими материально-техническими потерями,
    \item Некритические, иначе
\end{itemize}

В ракетном двигателестроении принята причинно-следственная схема возникновения источников отказов, это обсуловлено системных подходом процесса проектирования. 

Пример: ЖРДУ - САУ, ПГС - ТБ, СТП, КД - СБ, КС, СМГ - НД, СД, ОД, ФОк, ФГ - корпус, шнек, припой - контсрукция, материал, техногия --- кто то виноват в выборе одноо из этого (исполнители, конструктор, технолог, контролер) -- виноват руководитель.

\subsection{Качественные показатель надежности}

Вероятность --- мера возможности события. Событие которое произойдет обязательно имеет вероятность 1.
\[
0 \le P \le 1
.\] 

Для того чтобы установить связь между вероятностью появления события и ее величиной, используются законы распределения случайных величин.
Таким законом является функция распределения $ F(x) = \int_{-\infty}^x p(t)dt = P{X < x} $.

Вторым законом является функции плотности вероятности, определяется $ p(x) = \dfrac{dF(x)}{dx} $.

В не непрерывном пространстве аналогом этих функций является гистограмма плотности распределения и гистограмма функции распределения. 

Гистограмма
\[
x_1,x_2,\ldots,x_i,\ldots,x_n
.\] 
\[
x_1', x_2', \ldots x_i', \ldots, x_n'
.\] 
где $ x_1' $ --- min, $ x_n' $ --- max,  $ x_n'-x_1' = R_x $,  $ k = 1 + 3.322\log n $ --- количество классов.

Вероятность безотказной работы --- $ P(t) = Вер{T\ge t_з} $, вероятность отказа --- $ Q(T) = Вер{T < t_з} $, где  $ t_з $ --- заданное время работы.



На ряду с законами распределения случайных величин и их аналогами гистограммамми для оценки количественных параметров надежности используются числовые характеристики этих случайных величин.

К числу таких числовых характеристик относится математическое ожидание
\[
    M_x = \int_{-\infty}^{\infty}x f(x) dx, \overline{x} = \dfrac{\S x_i}{n}
,\] 
дисперсие
\[
    D_x = \int_{-\infty}^{+\infty}(x-M_x)^2f(x)dx
,\] 
средне-квадратическое отклонение
\[
\s_x = \sqrt{D_x}, S_x = \dfrac{\sqrt{\S \D x_i^2} }{\sqrt{n-1} }, \D x_i = x_i - \overline{x}
,\] 
коэффициент вариации
\[
    \nu = \dfrac{\s_x}{M_x}, S_{\overline{x}} = \dfrac{S_x}{\sqrt{n} }, \nu = \dfrac{S_{\overline{x}}}{\overline{x}}
.\] 


\subsection{Законы распределения}

Существует большое количество законов распределения, одним из важных является нормальный закон распределения:
 \[
     f(x) = \dfrac{1}{\s_x \sqrt{2\pi} }\exp\left( - \dfrac{1}{2} \left( \dfrac{x - M_x}{\s_x}  \right)^2  \right)
.\] 
\[
    F(x) = \dfrac{1}{\s_x \sqrt{2\pi} }\int_{-\infty}^{\infty}\exp\left( - \dfrac{1}{2} \left( \dfrac{x - M_x}{\s_x}  \right)^2  \right)dx
.\] 

На ряду с нормальным законом распределения используется усеченный нормальный закон распределения и логарифмический нормальный закон распределения. 

При нормальной эксплуатации используется экспоненциальный закон, когда надежность характеризуется случайными отказами:
\[
    f(x) = \begin{cases}
        \l \exp(-\l \.x) & x\ge  0\\
        0 & x< 0
    \end{cases} 
\]
\[
    F(x) = \begin{cases}
        1 - \exp(-\l\. X)& x\ge 0 \\
        0 & x < 0,
    \end{cases}
.\] 

Биномиальный закон распределения, пусть производится $ n $ независимых испытаний в каждом из которых событие $ A $ может появится или непоявиться, вероятность наступления события $ A $ в каждом испытании постоянна и равна  $ p $, вероятность того что при $ n $ испытаниях событие  $ A $ наступит  $ m $ раз, определяется по формуле Бернули:
\[
    P_{m} = C_n^m p^m q^{n-m}
.\] 


\section{Количественные показатели надежности}


Количественные показатели надежности характеризуют в какой степени данному конкретному объекту присуще свойства, обуславливающие его надежность.

Номенклатура показателей надежности представлена в стандартах (указанных выше), основными показателями надежности, при оценке надежности ЖРД, его узлов и агрегатов являются: показатели безотказности $ P(t) $, вероятность отказов $ Q(t) $, плотность распределения времени безотказной работы  $ f(t) $, плотность распределения отказов $ q(t) $, интенсивность отказов  $ \l(t) $, установленная наработка до отказа  $ t_{у} $.

\[
    P(t) = Вер(T \ge t)
.\] 
$ P(t) $ --- вероятность того что случайная наработка будет больше установленной

 \[
 F(x) = Вер(X < x)
.\] 

\[
    Q(t) = Вер(T < t) \ra F(t) = Вер(T < t)
.\] 
$ Q(t) $ по сути является функцией распределения 

\[
    f(t) = \dfrac{dF(t)}{dt}
\] 
функция распределения времени безотказной работы.


\[
    q(t) = \dfrac{dQ(t)}{dt}
.\] 
плотность вероятности отказа


 \[
     \l(t) = \dfrac{f(t)}{P(t)}
.\] 
характеризует вероятность отказа изделий оставшихся работоспособными к моменту $ t $, 
рассматриваем ее как условную плотность вероятности возникновения отказа элемента, определяемого для рассматриваемого момента времени, при условии что до этого момента отказ не возник. $ \l(t) $ является локальной характеристикой надежности и характеризует вероятность отказа элемента сохранившего работоспособность до данного момента времени на последующем интервале времени.


Установим связь между количествеными показателями надежности.
\[
    P(t) + Q(t) = 1
.\] 
\[
    Q(t) = 1 - P(t)
.\] 
\[
    \dfrac{dQ(t)}{dt} = - \dfrac{dP(t)}{dt}
.\] 

\[
    f(t) = - \dfrac{dP(t)}{dt}
.\] 
\[
 dP(t) = - f(t) dt
.\] 

\[
    \int_0^T f(T) dt = Q(T) = 1 - P(T)
.\] 
\[
    P(t) = \int_t^\infty f(x) dx
.\] 

\[
    f(t) = - \dfrac{dP(t)}{dt}
.\] 

\[
    \l(t) = - \dfrac{dP(t)}{dt}\. \dfrac{1}{P(t)}
.\] 
\[
    - \l(t) dt = \dfrac{dP(t)}{P(t)}
.\] 

\[
    - \int_0^t \l(t) dt = \int_0^t \dfrac{dP(t)}{P(t)}
.\] 

\[
    P(t) = \exp\left( - \int_0^t \l(t)dt \right)
.\] 

При $ \l= const $:
\[
    P(t) = \exp(-\l t)
.\] 
\[
    f(t) = \l \exp(- \l t)
.\] 
\[
    Q(t) = 1 - \exp(- \l t)
.\] 

\[
    M(t) = \int_0^\infty t f(t) dt
.\] 

\[
    T_{ср} = \int_0^\infty P(t) dt
.\] 

\[
    P(t) = = \exp( -\l t ) 
.\] 
\[
    T_{ср} = \int_0^\infty \exp (-\l t) dt = \dfrac{1}{\l}
.\] 

\[
T_{ср} = \dfrac{1}{\l}
.\] 

\[
    e^{-x} = 1 - x + \dfrac{x^2}{2!} - \ldots
.\] 
\[
    P(t) = 1 - \l t + \dfrac{(\l t)^2}{2!}
.\] 
при $ \l t < 0.1 $:
 \[
     P(t) = 1 - \l t
.\] 
\[
    Q(t) = \l t
.\] 

Интенсивность отказов является важной характеристикой при рассмотрении вопросов надежности.

\subsection{Статистические аналоги надежности}


Этапы:\fig stat1
\begin{enumerate}
    \item Этап приработки, в процесе
        
    \item Этап нормальной работы, характеризуется внезапными отказами --- отказы которые не могли быть выявлены теми средствами диагностики, которые были использованы в процессе отработи
    \item Этап старения и износа объекта. 
\end{enumerate}

Вероятность отказа характеризуется частотой появления этих отказов.

\[
    P^*(t) = \dfrac{N_{ис(t)}}{N} = 1 - \dfrac{N_{отк(t)}}{N}
.\] 
\[
    Q^*(t) = \dfrac{N_{отк(t)}}{N} = 1 - \dfrac{N_{ис(t)}}{N}
.\] 

\[
    q(t) = \dfrac{\D n_t}{\Delta t N}
.\] 
где $ \Delta n_t $ --- количество отказавших за $ \Delta  t $ изделий

\[
N_{отк} = \sum_1^t \D n_t
.\] 

\[
    \l^*(t) = \dfrac{\D n_t}{\D t N} \. \dfrac{N}{N_{ис(t)}} = \dfrac{\D n_t}{\D t N_{ис(t)}}
.\] 


Наработка до отказа характеризует долговечность.





При отработки изделий, по результатам испытаний могут быть определены статистические показатели надежности, приведем методику определения показателей надежности для невостанавливаемых объектов по данным эксперимента $ N, Б, t $.  $ N $ --- количество объектов испытаний, 
$ Б $ --- испытание производится без замены, испытание на технический ресурс (до отказа).
\subsection{Определение показателей надежности по экспериментальным данным}

Разбиваем весь интервал на $ k $ классов где  $ k = 1 + 3.3lgN $, затем определяем число объектов отказавших в интервале наработке  $ \D t_i $ и изъятых из партии  $ \D n_{ti} $.

Затем число изделий, отказавших к моменту $ t_i $:  $ N_{0ti} = \S \D n_{ti} $,
затем число объектов работоспособных к началу $ i $-го интервала $ N_{iti} = N - N_{0ti} $,
затем плотность вероятности отказов  $ q^*(t_i) = f(t_i) = \dfrac{\D n_{ti}}{\D ti N} $,
вероятность отказа при наработке $ t_i $  $ Q^*(t_i) = \dfrac{N_{0ti}}{N} $,
вероятность безотказной работы при наработке $ t_i $:  $ P^*(t_i)  = 1 -Q^*(t_i)$,
интенсивность отказов в  $ i $-ом интервале  $ \l^*(t_i) = q^*(t_i)/P^*(t_i) $

пример задачи в rasplr.ipynb

Было испытано 40 агрегатов ЖРД с ресурсом 1200с 
\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        & Ресурс & Кол-во отказавших двигателей \\ \hline
        0 & 0-150 &   1\\ \hline
        1 & 150-300 & 3  \\ \hline
        2 & 300-450 & 5  \\ \hline
        3 & 450-600 & 9  \\ \hline
        4 & 600-750 & 10  \\ \hline
        5 & 750-900 &  6 \\ \hline
        6 & 900-1050 & 5  \\ \hline
        7 & 1050-1200 & 1  \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}






\end{document}


\end{document} 
